---
title: 想象另一个世界
description:
published: true
date: 2024-03-07T21:14:03.200Z
tags:
editor: markdown
dateCreated: 2024-03-07T21:13:59.460Z
---

那么，你如何想象一个新世界，一个理想的 "Eutopia"？

## 制度、约束与激励

如果说我们目前在面对气候变化和我们时代的其他挑战时似乎陷入了僵局，那是因为我们的制度基础产生了限制和激励机制，最终阻碍了在不破坏既定一致性的情况下进行任何有效的变革，进而将我们的社会拖入了一种破坏性的惰性之中，似乎没有人能够阻止这种惰性。

在每次选举中，我们的政治家都试图说服我们相信他们的提议，表面上他们都认为自己在做正确的事情，他们认为自己有办法改善他们所捍卫的人民的整体日常生活。但是，他们却在这些限制和激励机制的作用下自相残杀，而这并不能带来持久和理想的解决方案。因此，在制度面前，他们无能为力，只能任由制度支配。

就我们曾经真正拥有的权力而言，我们人类已经失去了权力，但更糟糕的是，我们选出来代表我们的人也失去了权力。

我们认为政治体制主宰一切，它可以改变其他一切，包括经济及其形态。我们之所以处于民主之中，是因为我们投票支持的候选人之间存在竞争。

但是，经济体系并不只是生产商品和服务，它还决定着我们的社会性条件，产生着人以及人与人之间的关系。[^1]

我们将看到，经济甚至介入了这种竞争性的民主选择。经济影响了民主选择，因此，选举制度不再具有在候选人之间提供良好竞争的特质。因此，最终不是政治主导经济，而是经济主导政治。[^2]

我们在此提出的建议是对我们的制度进行一次大扫除，彻底摒弃构成我们当前集体想象的一切。我们邀请你们从一个新的起点出发，去发现一个与你们所知的世界截然不同的新世界，一个以意义和逻辑为基础的世界，然后共同制定向这个世界过渡的路径和解决方案。

## 从基础开始

那么什么是基础呢？

基础就是现实，是人类存在之初的真实存在，那时我们还不能给自己讲想象中的故事。一旦我们抹去了人类的集体想象力，那么基础就是仅存的一切。

因此，我们有了地球和构成地球的一切。特别是它的各种生态系统：生态系统是由生物群落与其环境相互作用而形成的群体，这些生物可能是植物，也可能是动物。地球是一个大系统，在这个大系统中，有无数个子系统相互影响、动态平衡。在地球上的所有生物中，有我们，智人，也就是通常所说的人类。

我们有 79 亿人类，预计到 2100 年将达到 110 亿[^3]。 我们现在几乎遍布地球的每一个角落，即使在人口稀少的地区，人类仍然会对环境和生态系统产生影响[^4]。 然而，问题并不在于人口的数量，而在于我们在生态系统中的相互作用。

因此，从基础出发首先意味着我们必须了解基础。我们需要了解这个世界，了解它是如何运作的。既然我们人类生活在其中，我们也必须了解我们是如何工作的。一部分将专门讨论地球，另一部分将深入了解人类。

这两个研究问题非常宽泛，需要大量的知识，但我们不需要深入探讨所有细节。 我们将集中精力，收集要点，并加以总结，以回答下面的问题。

## 研究问题

一旦掌握了了解世界和人类所需的技能，我们就需要一个以研究问题为形式的目标，以确定我们在理想世界中寻找什么的愿望。

这个研究问题非常重要，因为它将指导我们的研究，而我们的解决方案也将由此产生。不同的研究问题会产生不同的结果。问题应尽可能简单、清晰和准确，但应抓住我们想要的东西的本质。

我们将重点关注我们的物种，但如上所述，我们生活在生态系统中，我们在研究世界时会发现，我们与生态系统直接相关，因此我们的生存依赖于生态系统。

我们追求理想。当然，理想取决于每个人的价值观、信仰、愿望和经历。因此，我们可以希望每个人的理想是过上充实而平衡的生活，满足自己的需要和愿望。

这就是我们的目标，让每个人在地球上都能过上充实的生活。但请记住，我们还有 8000 万代人要走，因此这项研究不仅适用于当代人，也考虑到了所有后代人。

考虑到这些因素，我们提出了以下研究问题：

> 我们怎样才能让现在的人类和未来的 8000 万代人在地球上过上充实的生活？
> {.is-success}

因此，我们的主要集体项目是确保所有人类在地球上都能过上美满的生活，满足他们的需求和愿望，无论是当代人还是未来的 8000 万人。

一旦我们充分了解了世界和人类是如何运作的，我们就会发现人类如何才能获得满足，我们如何才能赋予他们生存的意义，以及他们如何才能在地球上的环境中长期生活下去。

为了完成这项研究，我们将迅速追溯人类的不同时代，因为了解过去为解释现在提供了基础和灵感。 [^5] 我们需要了解现在，以确定未来可能的过渡。因为从现在开始，最好的社会就是最好的社会进化。[^1]

为了实现这一共同目标，我们 77 亿人类必须采取两项基本行动：合作和决定。

## 小问题：合作

在任何社会中，我们都必须共同努力，提供我们繁荣所需的商品和服务。因此，我们的第一个主要问题是：

> 我们怎样才能让人们携手合作，相互提供实现这一共同目标所需的商品和服务？
> {.is-success}

这就是经济学领域。这是我们制度中的一个大问题，也是最多约束和激励的来源。从零开始，寻找可能的最佳经济，将使我们能够为可能的理想社会奠定必要的基础，避免与实现理想社会相冲突的限制和激励。我们会发现，经济体系不仅仅生产商品和服务，它还生产人以及人与人之间的关系，而这对商品和服务的实现同样至关重要。

## 小问题：决策

最后，我们的 77 亿人类在其一生及其社会发展的整个过程中，都必须做出选择、 达成协议并做出大小规模的决定。这是我们的第二个大问题：

> 我们怎样才能共同做出决定，并确保这些决定能够实现我们的共同目标？
> {.is-success}

从问题中可以看出，我们的想法不仅仅是达成一致，因为如果最终无法实现我们的共同目标，那么让所有或部分人就某个决定达成一致并使其生效又有什么意义呢？

这个领域就是决策科学，它适用于许多实践，包括我们目前使用代议制民主的政治。

我们将结合所学到的关于人类和世界如何运作的知识，更深入地探讨各种可能性。

## 结论

总之，我们首先要了解我们的栖息地--地球，地球是如何运作的，地球的生态系统以及我们在其中的位置。然后，我们将深入了解人类，了解他们是如何运作的，以及他们需要什么来确保在地球上繁衍生息。

这些知识将使我们能够有效应对如何让人类做出决定并开展合作，以实现每个人可持续发展的共同目标。

如果您对第 2 章中地球的运作、第 3 章中对人类的认识以及第 4 章中对人类各个时代的回顾已经非常熟悉，或者一开始不想太深入，那么读起来可能会觉得枯燥乏味。在这种情况下，我们建议您直接阅读第 5 章和第 6 章，在这两章中，您将发现一种新的合作和决策方式。 这两部分内容至关重要，因为它们解释了我们即将想象的社会是如何通过创建使其协调一致的基础而成为可能的。不过，第 2、3 和 4 章也同样重要，它们促成了第 5 和 6 章中解决方案的实现和论证。如果您愿意，我们还编写了摘要，[可在此查阅](/en/4-附录/1 摘要)

> 知识就是力量。我们对世界和自身了解得越多，就越有能力让世界变得更好。马拉拉-优素福扎伊

## 来源（非详尽清单）

[^1]: Serge-Christophe Kolm, La bonne économie.1984
[^2]: 塞尔日-克里斯托夫-科尔姆，《选举是民主吗？
[^3]: [联合国出版的《2022 年世界人口展望》](https://desapublications.un.org/file/989/download)
[^4]: [政府间气候变化专门委员会 2013 年报告](https://www.ipcc.ch/report/ar6/syr/downloads/report/IPCC_AR6_SYR_FullVolume.pdf)
[^5]: Valérie Jousseaume, Plouc Pride: A new narrative for the countryside.
